
\part*{第2章：微分法}
\addcontentsline{toc}{part}{\texorpdfstring{第2章：微分法}{第2章：微分法}}


\section*{p90--91：1}
\addcontentsline{toc}{section}{\texorpdfstring{p90--91：1}{p90--91：1}}


\subsection*{p90--91：1-(\romannumeral1)}
\addcontentsline{toc}{subsection}{\texorpdfstring{p90--91：1-(\romannumeral1)}{p90--91：1-(\romannumeral1)}}


\begin{minipage}[c]{0.60\textwidth}
    楕円
    \[
        \left\{ (x,y) \in \mathbb{R}^2 \; \middle| \; \frac{x^2}{4} + y^2 = 1 \right\}
    \]
    を描写すればよく，図のようになる．
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}[c]{0.35\textwidth}
    \begin{tikzpicture}[scale=0.8]
        \draw[->] (-3,0) -- (3,0) node[below] {$x$};
        \draw[->] (0,-3) -- (0,3) node[left]  {$y$};
        \draw (0,0) node[below left] {$\mathrm{O}$} coordinate (O);
        \draw (0,1) node [above left] {$1$};
        \draw (0,-1) node [below left] {$-1$};
        \draw (2,0) node [above left] { $2$};
        \draw (-2,0) node [above left] { $-2$};
        \draw plot[domain=0:{2*pi}, variable=\theta, smooth] ({2*cos (\theta r)},{sin (\theta r)});
    \end{tikzpicture}
\end{minipage}

\subsection*{p90--91：1-(\romannumeral2)}
\addcontentsline{toc}{subsection}{\texorpdfstring{p90--91：1-(\romannumeral2)}{p90--91：1-(\romannumeral2)}}

\begin{minipage}[c]{0.60\textwidth}
    \renewcommand{\arraystretch}{1.6}
    \begin{tabular}{|c||cccccccccc|}
        \hline
        $t$
         & $0$
         & $\cdots$
         & $\tfrac{\pi}{2}$
         & $\cdots$
         & $\pi$
         & $\cdots$
         & $\tfrac{3\pi}{2}$
         & $\cdots$
         & $2\pi$
         & $\cdots$
        \\ \hline
        $\frac{dx}{dt}$
         & $0$
         & $-$
         & $0$
         & $+$
         & $0$
         & $-$
         & $0$
         & $+$
         & $0$
         &
        \\ \hline
        $x(t)$
         & $1$
         & $\searrow$
         & $-1$
         & $\nearrow$
         & $1$
         & $\searrow$
         & $-1$
         & $\nearrow$
         & $1$
         &
        \\ \hline
        $\frac{dy}{dt}$
         & $+$
         & $+$
         & $0$
         & $-$
         & $-$
         & $-$
         & $0$
         & $+$
         & $+$
         &
        \\ \hline
        $ y(t)$
         & $0$
         & $\nearrow$
         & $1$
         & $\searrow$
         & $0$
         & $\searrow$
         & $-1$
         & $\nearrow$
         & $0$
         &
        \\ \hline
    \end{tabular}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}[c]{0.35\textwidth}
    \begin{tikzpicture}[scale=0.8]
        \draw[->] (-3,0) -- (3,0) node[below] {$x$};
        \draw[->] (0,-3) -- (0,3) node[left]  {$y$};
        \draw (0,0) node[below left] {$\mathrm{O}$} coordinate (O);
        \draw plot[domain=0:{2*pi}, variable=\theta, smooth] ({cos (2*\theta r)},{sin (\theta r)});
    \end{tikzpicture}
\end{minipage}


\subsection*{p90--91：1-(\romannumeral3)}
\addcontentsline{toc}{subsection}{\texorpdfstring{p90--91：1-(\romannumeral3)}{p90--91：1-(\romannumeral3)}}



\begin{tikzpicture}
    \draw[->] (-3,0) -- (3,0) node[below] {$x$};
    \draw[->] (0,-3) -- (0,3) node[left]  {$y$};
    \draw (0,0) node[below left] {$\mathrm{O}$} coordinate (O);
    \draw plot[domain=0:{2*pi}, variable=\theta, smooth] ({cos (3*\theta r)},{sin (\theta r)});
\end{tikzpicture}


\section*{p90--91：9}
\addcontentsline{toc}{section}{\texorpdfstring{p90--91：9}{p90--91：9}}

\subsection*{p90--91：9-(\romannumeral1)}
\addcontentsline{toc}{subsection}{\texorpdfstring{p90--91：9-(\romannumeral1)}{p90--91：9-(\romannumeral1)}}

\begin{tanswer}
    \[
        ( \log x )^{(1)}= 1/x , \quad (\log x)^{(2)} = - 1/x^2 , \quad (\log x)^{(3)} = 2/x^3,\quad (\log x)^{(4)} = - 6 /x^4
    \]
    であるから，
    \[
        (\log x)^{(n)} = \frac{(-1)^{n-1}  (n-1)!}{x^n}
    \]
    と推測できる．この推測が正しいことを数学的帰納法により証明する．
    \begin{enumerate}
        \item $n=1$のとき，$(\log x)^{(1)} = 1/x$であり，
              \[
                  \frac{(-1)^{1-1}  (1-1)!}{x^1}=1/x
              \]
              であるから，この場合に推測は正しい．
        \item $n=k$のときに，この推測が正しいと仮定すると，
              \[
                  (\log x)^{(k)} = \frac{(-1)^{k-1}  (k-1)!}{x^k}
              \]
              である．ここで．
              \begin{align*}
                  (\log x)^{(k+1)} & = \left (\frac{(-1)^{k-1}  (k-1)!}{x^k} \right ) ' \\
                                   & = \frac{(-1)^k  k!}{x^{k+1}}
              \end{align*}
              であるから，$n=k+1$のときも推測は正しい．
    \end{enumerate}
    (1),(2)より，
    \[
        (\log x)^{(n)} = \frac{(-1)^{n-1}  (n-1)!}{x^n}
    \]
    である．
\end{tanswer}

\begin{tanswer}
    \[
        \left(   \frac{1}{x^2+3x+2} \right)^{(n)} = (-1)^n n! \{ (x+1)^{-n-1} - (x+2)^{-n-1} \}
    \]
\end{tanswer}



\section*{p90--91：10}
\addcontentsline{toc}{section}{\texorpdfstring{p90--91：10}{p90--91：10}}

\begin{tproof}
    $u(x)= (x^2-1)^n$とおく，このとき，
    \[
        U'(x)= 2x n(x^2-1)^{n-1}
    \]
    だから，
    \[
        (x^2-1) u'(x)=2nx \cdot u(x)
    \]
    この両辺を$(n+1)$回微分して，
    \begin{align*}
         & (x^2-1)u^{(n+2)}(x)+2(n+1)x u^{(n+1)} x + \frac{(n+1)n}{2} \cdot u^{(n)} (x) = 2nx u^{(n+1)}(x) + 2(n+1) n u^{(n)}(x) \\
         & \therefore ~(x^2-1)u^{(n+2)}(x) + 2n u^{(n+1)}(x)-(n+1)n u^{(n)}(x)=0
    \end{align*}
    ここで，$ u^{(n)} (x)= 2^n n! P_n (x)$なので，
    \begin{align*}
         & (x^2 -1) \{ 2^n n! P_n ''(x) \} +2x \{ 2^n n! P_n (x) \} -n(n+1) \{ 2^n n P_n(x) \} =0 \\
         & \therefore ~ (x^2-1) P_n ''(x)+2x P_n '(x) -n(n+1) P_n (x)=0
    \end{align*}
\end{tproof}

\newpage
\section*{p106--107：1}
\addcontentsline{toc}{section}{\texorpdfstring{p106--107：1}{p106--107：1}}

\begin{lemma}{}{}
    \[
        Q_k (x)= (n! 2^n)^{-1} \frac{d^k}{dx^k} (x^2-1)^n \quad (0 \leqq k \leqq n)
    \]
    とおく．$0 \leqq k <n$のとき，$Q_k (x)$は$(x^2-1)^{n-k}$で割り切られ．
    \[
        Q_k (1)= Q_k(-1)=0
    \]
    である．
\end{lemma}

\begin{proof}
    $k$に関する帰納法により示す．$k=0$のときは
    \[
        Q_0(x)= (n! 2^n)^{-1} (x^2-1)^n
    \]
    であり，$Q_o(X)$は$(x^2-1)^n$で割り切れ，$Q_0(1)=Q_0(-1)=0$である．

    $k>0$として，$k-1$の場合の主張の成立を仮定すると，$Q_{k-1}(x)$は$x$についての式$g(x)$を用いて，
    \[
        Q_{k-1} = g(x)(x^2-1)^{n-k+1}
    \]
    と表せ，
    \begin{align*}
        Q_k (x) & =Q_{k-1}' (x)                                        \\
                & = g'(x)(x^2-1)^{n-k+1} + g(x) (x^2-1)^{n-k} \cdot 2x \\
                & =(g'(x)(x^2-1)+g(x) \cdot 2x) (x^2-1)^{n-k}
    \end{align*}
    したがって，$Q_k(x)$は$(x^2-1)^{n-k}$で割り切れ，$n-k >0$より，
    \[
        Q_k (1)= Q_k(-1)=0
    \]
    となり，これが証明すべきことであった．
\end{proof}

\begin{tproof}
    $Q_k (x)$が$(-1,1)$上に$k$個の相異なる根を持つことを，$k$に関する数学的帰納法で示す．
    \begin{enumerate}[(i)]
        \item $k=0$の場合
              \[
                  Q_0(x)= (n! 2^n)^{-1} (x^2-1)^n
              \]
              なので，$(-1,1)$に根を持たない．
        \item $k>0$として，$k-1$の場合の主張の成立を仮定すると，$Q_{k-1}(x)$は$(-1,1)$に$k-1$個の相異なる根を持つから，
              それらを
              \[
                  x_1,x_2,\dots,x_{k-1}\quad (-1<x_1<x_2<\dots <x_{k-1}<1)
              \]とおく．
              ここで，$Q_{k-1} (x)$は閉区間$[-1,1]$で微分可能なので，
              各区間$[-1,x_1],[x_1,x_2],\dots,[x_{k-1},1]$においても微分可能であり，補題により，
              \[
                  Q_{k-1} (-1) = Q_{k-1}(x_1)=\dots = Q_{k-1}(x_{k-1})=Q_{k-1}(1)=0
              \]
              である．したがって各小区間においてロルの定理が適用できて，$Q_{k-1}' (x)=Q_k(x)$は$(-1,x_1),(x_1,x_2),\dots,(x_{k-1},1)$において根をもつ．
    \end{enumerate}
    以上(\romannumeral1)，(\romannumeral2)の議論により，$Q_k (x)$は$(-1,1)$において相異なる$k$個の根をもつ．
    特に$k=n$のとき，$Q_n (x)=P_n(x)$で$P_n (x)$は$(-1,1)$において相異なる$n$個の根をもつ．
\end{tproof}

\newpage

\section*{p106--107：2}
\addcontentsline{toc}{section}{\texorpdfstring{p106--107：2}{p106--107：2}}


\begin{lemma}{}{}
    $H_n(x)$は$n$次多項式で，$n$個の相異なる実根を持つとする．

    このとき，$H_n (x)$の隣り合う$2$根を$a < b$とすると，
    \[
        H_n'(a) H_n'(b)<0.
    \]
\end{lemma}

\begin{proof}
    $H_n (x)$は$n$次多項式だから，$x_1 < x_2 < \dots <x_n$として以下のようにかける：
    \[
        H_n (x) = c \prod_{k=1}^{n} (x-x_k).
    \]
    これを$x$について微分すると，
    \begin{align*}
        H_n '(x) & = c \sum_{j=1}^{n} \left[ \frac{d}{dx} (x-x_j) \times  \prod_{\substack{1 \leqq k \leqq n \\ k \ne j}} (x-x_k) \right] \\
                 & = c \sum_{j=1}^{n} \prod_{\substack{1 \leqq k \leqq n                                     \\ k \ne j}} (x-x_k).
    \end{align*}
    とくに$x = x_j$とすると
    \[
        H_n '(x_j) = c \prod_{\substack{1 \leqq k \leqq n \\ k \ne j}} (x_j-x_k).
    \]
    したがって，$k <j$のとき，$x_k < x_j$であり，$k > j$のとき，$x_k > x_j$であるから，
    $\prod_{\substack{1 \leqq k \leqq n \\ k \ne j}} (x_j-x_k)$の符号は$(-1)^{n-j}$である．
    よって，隣り合う$2$根$a < b$について，
    \[
        H_n '(a) H_n ' (b)<0.
    \]
\end{proof}

補題をふまえた上で，いくつかの命題に分けて証明していく．

\begin{proposition}{}{}
    テキストの(i)，(ii)が成り立つ．
\end{proposition}


\begin{tproof}
    (i)について，
    \begin{align*}
          & \frac{d}{dx} \left[ e^{x^2} \frac{d^n}{dx^n} (e^{-x^2} )\right]                      \\
        = & 2x e^{x^2} \frac{d^n}{dx^n} (e^{-x^2}) + e^{x^2} \frac{d^{n+1}}{dx^{n+1}} (e^{-x^2})
    \end{align*}
    であるから，この式に$(-1)^n$をかけて整理すると，
    \begin{align*}
        (-1)^n \frac{d}{dx} \left[ e^{x^2} \frac{d^n}{dx^n} (e^{-x^2} )\right] & = 2x(-1)^n e^{x^2} \frac{d^n}{dx^n} (e^{-x^2}) -(-1)^{n+1} e^{x^2} \frac{d^{n+1}}{dx^{n+1}} (e^{-x^2}) \\
        \therefore ~ H_n ' (x)                                                 & = 2x H_n(x) - H_{n+1}(x).
    \end{align*}
    整理すると
    \[
        H_{n+1}(x) =  2x H_n(x)-H_n'(x).
    \]
    (ii)について，
    $ (e^{-x^2})^{(n+1)} = \{ (-2x)e^{-x^2} \}^{(n)}$であるから，
    \begin{align*}
        (e^{-x^2})^{(n+1)} & = (-2xe^{-x^2})^{(n)}                                                                                                                                  \\
                           & = -2 (xe^{-x^2})^{(n)}                                                                                                                                 \\
                           & = -2 \sum_{r=0}^{n} \binom{n}{r} x^{(n)} (e^{-x^2})^{(n-r)}                                                                                            \\
                           & = -2 \left ( \binom{n}{0} x^{(0)} (e^{-x^2})^{(n-0)} + \binom{n}{1} x^{(1)} (e^{-x^2})^{(n-1)} + \dots + \binom{n}{n} x^{(n)} (e^{-x^2})^{(0)} \right) \\
                           & = -2 \left(  x (e^{-x^2})^{(n)} + n x^{(1)} (e^{-x^2})^{(n-1)} \right)                                                                                 \\
                           & = -2 \left ( x \frac{d^n}{dx^n} (e^{-x^2}) + n \frac{d^{n-1}}{dx^{n-1}} (e^{-x^2}) \right).
    \end{align*}
    よって，
    \begin{align*}
        (-1)^{n+1} e^{x^2} \frac{d^{n+1}}{d x^{n+1}} (e^{-x^2}) & = 2 (-1)^n e^{x^2} x \frac{d^n}{dx^n} (e^{-x^2}) -2 n (-1)^{n-1} e^{x^2}\frac{d^{n-1}}{dx^{n-1}} (e^{-x^2}) \\
        \therefore ~ H_{n+1} (x)                                & = 2x H_n(x) - 2nH_{n-1}(x).
    \end{align*}
    これと(i)の結果を比較すると，
    \[
        H '' (x) - 2x H_n' (x) + 2nH_n (x)=0.
    \]
\end{tproof}

\begin{proposition}{}{}
    $H_n (x)$は$n$次多項式である．
\end{proposition}

\begin{tproof}
    $n$についての数学的帰納法により示す．
    \begin{enumerate}[(I)]
        \item $n =0, 1$のとき，
              \begin{align*}
                  H_0 (x) & = 1,  \\
                  H_1 (x) & = 2x,
              \end{align*}
              であるから，$n=0, 1 $のとき成立する．
        \item $k \in \mathbb{N}$を任意に取り，$H_k (x)$が$k$次多項式であると仮定する．
              $ H_{k+1}(x) =  2x H_k(x)-H_k'(x)$であるから，
              帰納法の仮定により，$ 2 x H_k (x)$が$k+1$次多項式であることと，$H_k'(x)$が$k-1$次多項式であることが従い，$H_{k+1}(x)$も$k+1$次多項式である．
    \end{enumerate}
    よって数学的帰納法により，$H_n (x)$は任意の$n$について$n$次多項式である．
\end{tproof}

\begin{proposition}{}{}
    $H_n(x)$ は，任意の $n \in \mathbb{N}$ に対して $n$ 個の相異なる実根をもつ．
\end{proposition}

\begin{tproof}
    数学的帰納法およびRolleの定理を用いて示す．
    \noindent
    \begin{enumerate}[(I)]
        \item \mbox{}
              \[
                  H_0(x) = 1, \quad H_1(x) = 2x, \quad H_2(x) = 2x^2-1.
              \]
              $H_0(x)$ は定数多項式で実根を持たない(ただし「$n=0$個」の根と解釈)，
              $H_1(x) = 2x$ は $x=0$ に $1$つの実根をもつ．
              $H_2(x)$ は相異なる$2$つの実根をもつ．
              したがって，$n=0,1,2$のときに成立する．
        \item
              $k \geqq 2$ について，
              $H_k(x)$は$k$個の相異なる実根をもつ
              と仮定する．$H_k(x)$ の実根を
              \[
                  \alpha_1 < \alpha_2 < \dots < \alpha_k
              \]
              と表す．

              Hermite多項式の基本的性質として，以下の関係式が成り立つ：
              \[
                  H_{k+1}(x)  = 2xH_k(x)-H_k'(x).
              \]
              まず，Rolleの定理により，開区間 $(\alpha_i,\alpha_{i+1})$ に対して少なくとも1つの $\beta_i$ が存在し，
              \[
                  \alpha_i < \beta_i < \alpha_{i+1},\quad
                  H_k'(\beta_i) = 0
                  \quad (i=1,2,\dots,k-1)
              \]
              が成り立つ．
              $H_k '(x)$は$k-1$次多項式であるから，そのような点は$\beta_i$のみである．
              よって$i = 0,1,\dots,k-1$に対し，$(\beta_i,\beta_{i+1})$においては$H_k '(x) \ne 0$であり，
              かつ$H_k '(x)$の符号は一定である（ただし，$ \beta_0 =-\infty$，$\beta_k = \infty$とする）．

              特に，$(\beta_{k-1},\beta_k)$で$H_k (x)$は単調増加または単調減少であり，
              $\lim_{x \to \infty} H_k (x) =\infty$だから消去法で単調増加である．
              つまり$H_k ' (\alpha_k) > 0$である．

              (i)の結果により$H_{n+1} (\alpha_i) =-H_k'(\alpha_i)$であるから，
              補題により，$H_{n+1}(\alpha_i)$の符号は交互に変わり，
              かつ$H_{k+1}(\alpha_k) < 0$である．

              以上の議論から，$k$ が偶数のときは $\alpha_1$ での値が正となり，以降交互に符号が変化して最後 $\alpha_k$ では負になる．
              一方，$k$ が奇数のときは $\alpha_1$ での値が負となり，以降交互に符号が変化して最後 $\alpha_k$ ではやはり負になる．

              ここで中間値の定理を適用すると，
              \[
                  (\alpha_1,\alpha_2),~(\alpha_2,\alpha_3),~\dots,~(\alpha_{k-1},\alpha_k)
              \]
              の各区間内で $H_{k+1}(x)$ は符号を変えるため，少なくとも1つずつ実根をもつ．
              よってここまでで合計 $(k-1)$ 個の相異なる根が存在する．

              最後に，$H_{k+1}(x)$ の最高次項は $2^{k+1} x^{k+1}$ であり，
              \[
                  \lim_{x \to +\infty} H_{k+1}(x) =
                  \begin{cases}
                      +\infty & (k \text{が偶数}) \\
                      +\infty & (k \text{が奇数})
                  \end{cases},
                  \quad
                  \lim_{x \to -\infty} H_{k+1}(x) =
                  \begin{cases}
                      -\infty & (k \text{が偶数}) \\
                      +\infty & (k \text{が奇数})
                  \end{cases}.
              \]
              したがって，$\alpha_1$ より左側と $\alpha_k$ より右側に
              もう1つずつ根が必ず存在する．

              以上をまとめると，
              \[
                  (\alpha_j,\alpha_{j+1}) \text{ に } (k-1)\text{ 個}, \quad
                  (-\infty,\alpha_1) \text{ または } (\alpha_k,\infty) \text{ に } 2\text{ 個}
              \]
              の相異なる実根が存在するので，合計で $k+1$ 個の実根が存在する．

              以上により，$H_k(x)$ が $k$ 個の実根をもつとき，$H_{k+1}(x)$ は
              $k+1$ 個の相異なる実根をもつことが示された．
    \end{enumerate}
    よって数学的帰納法により，すべての $n \in \mathbb{N}$（あるいは $n \ge 0$）に対し
    $H_n(x)$ は $n$ 個の相異なる実根をもつことが証明された．
\end{tproof}

\begin{proposition}{}{}
    $H_n(x)$の隣り合う二根の間に$H_{n-1}(x)$の根が一つある．
\end{proposition}


\begin{tproof}
    $H_n(x)$の隣り合う$2$根を$a$，$b$とすると
    補題より，
    \[
        H_n '(a) H_n '(b)<0
    \]
    である．

    $ H_n '(x)=2n H_{n-1}(x)$より，
    \[
        H_{n-1}(a) H_{n-1}(b) < 0
    \]
    このことから，$a$と$b$の間に$H_{n-1}(x)$の根が存在することがわかった．
\end{tproof}
以上のことから，全ての事柄が証明された．\qed

\newpage
\section*{p106--107：3}
\addcontentsline{toc}{section}{\texorpdfstring{p106--107：3}{p106--107：3}}

\begin{tproof}
    まず，$f(a)=0$， $g(a)=0$と定義しておく．$0<\delta <b-a$を満たす$\delta$をとると，$f$と$g$は$[a,a+\delta]$で連続であり，
    $(a,a+\delta)$で微分可能である．いま$g(x) \ne 0$~($ x \in (a,a+\delta)$)であるから，
    コーシーの平均値の定理により，
    \[
        \frac{f(x)-f(a)}{g(x)-g(a)} = \frac{f'(c)}{g'(c)}
    \]
    を満たす$c \in (a,x)$が存在する．いま$f(a)=0$，$g(a)=0$と定義したので，
    \[
        \frac{f(x)}{g(x)} = \frac{f'(c)}{g'(c)}
    \]
    である．$ x \to a+0$のとき，$c \to a+0$であるから，仮定により，
    \[
        \lim_{x \to a+0} \frac{f(x)}{g(x)} = \lim_{c \to a+0} \frac{f'(c)}{g'(c)} =l
    \]
    である．$ x \to a-0$のときは同様にすればよく，$ x \to a$の場合はこれら二つの考察により結果が従う．

    $ x \to +\infty$のときは$ t=1/x$として$f(t)$と$g(t)$の極限を考えれば同じ結論に帰着する．

    以上の議論により証明された．
\end{tproof}

\newpage



\section*{p106--107：8}
\addcontentsline{toc}{section}{\texorpdfstring{p106--107：8}{p106--107：8}}


\subsection*{p106--107：8-(\romannumeral1)}
\addcontentsline{toc}{subsection}{\texorpdfstring{p106--107：8-(\romannumeral1)}{p106--107：8-(\romannumeral1)}}

\begin{tanswer}
    \[
        f(x)=3x^4 -8x^3+6x^2
    \]
    とおくと，
    \begin{align*}
         & f'(x) =12x^3 -24x^2+12x = 12x(x-1)^2, \\
         & f''(x)=36x^2-48x+12 = 12(3x-1)(x-1)
    \end{align*}
    であるから，増減表は以下のようになる．

    \vspace{2mm}

    \begin{tabular}{|c||ccccccc|}
        \hline
        $x$      & $\cdots$ & $0$ & $\cdots$ & $1/3$ & $\cdots$ & $1$ & $\cdots$ \\
        \hline
        $f'(x)$  & $-$      & $0$ & $+$      & $+$   & $+$      & $0$ & $+$      \\
        \hline
        $f''(x)$ & $+$      & $+$ & $+$      & $0$   & $-$      & $0$ & $+$      \\
        \hline
        $f(x)$   & \ser     &     & \ner     &       & \nel     &     & \ner     \\
        \hline
    \end{tabular}

    \vspace{2mm}

    \begin{tikzpicture}[scale = 3]
        \draw[->,>=stealth,semithick](-0.3,0)--(1.3,0)node[above]{$x$};%x軸
        \draw[->,>=stealth,semithick](0,-0.2)--(0,1.1)node[right]{$y$};%y軸
        \draw(0,0)node[below right]{O};%原点
        \draw[domain=-0.2:1.3,samples=100]plot(\x,{3*pow(\x,4)-8*pow(\x,3)+6*pow(\x,2)})node[right]{$y=3x^4-8x^3+6x^2$};
    \end{tikzpicture}
\end{tanswer}

\newpage

\subsection*{p106--107：8-(\romannumeral2)}
\addcontentsline{toc}{subsection}{\texorpdfstring{p106--107：8-(\romannumeral2)}{p106--107：8-(\romannumeral2)}}

\begin{tanswer}
    $x>0$のもとで，
    \[
        f(x)=x^\frac{1}{x}
    \]
    とおく．ここで，
    \[
        f(x)=\exp(\log x^{1/x}) = \exp (\log x/x)
    \]
    と変形できるので，
    \begin{align*}
         & f'(x) = \exp (\log x /x) \left (\frac{1-\log x}{x^2} \right) ,                  \\
         & f''(x) = \exp (\log x /x) \left (\frac{(\log x -1)^2 -3x+2x\log x}{x^4} \right)
    \end{align*}
    であり，増減表は以下のようになる．ただし$\alpha$，$\beta$は$(\log x -1)^2 -3x+2x\log x =0$の$2$解である．
    \vspace{2mm}

    \begin{tabular}{|c||cccccccc|}
        \hline
        $x$      & $0$ & $\cdots$ & $\alpha$ & $\cdots$ & $e$ & $\cdots$ & $\beta $ & $\cdots$ \\
        \hline
        $f'(x)$  &     & $+$      &          & $+$      & $0$ & $-$      &          & $-$      \\
        \hline
        $f''(x)$ &     & $+$      & $0$      & $-$      &     & $-$      & $0$      & $+$      \\
        \hline
        $f(x)$   &     & \ner     &          & \nel     &     & \sel     &          & \ser     \\
        \hline
    \end{tabular}

    \vspace{2mm}

    \begin{tikzpicture}[scale = 2]
        \draw[->,>=stealth,semithick](-0.1,0)--(3,0)node[above]{$x$};%x軸
        \draw[->,>=stealth,semithick](0,-0.1)--(0,3)node[right]{$y$};%y軸
        \draw(0,0)node[below right]{O};%原点
        \draw[domain=0.1:4,samples=100]plot(\x,{pow(\x,1/\x)}) node[right]{$y=x^{1/x}$};
    \end{tikzpicture}
\end{tanswer}

\newpage

\section*{p106--107：10}
\addcontentsline{toc}{section}{\texorpdfstring{p106--107：10}{p106--107：10}}



\begin{tproof}
    3つのことを証明する．
    \begin{description}
        \item[a)とb)が同値であること] \mbox{} \par
              $a < x \leqq y$または$y \leqq x <a$に対して，$0 \leqq t < 1$を用いて，
              \[
                  x=ta+(1-t)y
              \]
              とおく．$a < x \leqq y$とする．このとき，
              \begin{equation}
                  \label{eq:p107 10) 1}
                  t = \frac{x-y}{a-y}
              \end{equation}
              と表せることはよい．

              また，$f$は$I$で凸であり，これは
              \begin{equation}
                  \label{eq:p107 10) 2}
                  f(x)=tf(x)+(1-t)f(x) < tf(a)+(1-t)f(y)
              \end{equation}
              と同値である．$x<y$のとき\eqref{eq:p107 10) 2}に\eqref{eq:p107 10) 1}の$t$の値を代入すれば，
              \begin{equation}
                  \label{eq:p107 10) 3}
                  \frac{f(x)-f(a)}{x-a} < \frac{f(y)-f(x)}{y-x}
              \end{equation}
              を得る．$x=y$のときは明らか．
        \item [a)とc)が同値であること] \mbox{} \par
              c)を仮定する．\eqref{eq:p107 10) 3}の左辺について，平均値の定理により，
              \[
                  \frac{f(x)-f(a)}{x-a}=f'(\xi)
              \]
              をみたす$\xi ~(a<\xi <x)$が存在する．同様に，\eqref{eq:p107 10) 3}の右辺について，平均値の定理により，
              \[
                  \frac{f(y)-f(x)}{y-x}=f'(\eta)
              \]
              をみたす$\eta~ (x<\eta < y)$が存在する．仮定により，$f'(\xi)\leqq f'(\eta)$だから，\eqref{eq:p107 10) 3}が成り立ち，a)が従う．

              a)，すなわち\eqref{eq:p107 10) 3}を仮定する．
              左辺について，$x \to + a$とすれば，これは$f'(a)$に収束し，右辺は，
              これは$(f(y)-f(a))/(y-a)$に収束する（これを$\alpha$とおく．）．$f'(a) \leqq \alpha$となることはよい．
              また，$x \to - y$とすれば，左辺は$\alpha$に，右辺は$f'(y)$に収束する．$\alpha \leqq f'(y)$となることもよい．

              よって，a)とc)は同値である．

        \item[a)とd)が同値であること] \mbox{} \par
              d)を仮定する．これは$f'(x)$は$I$上で単調増加であることと同値である．
    \end{description}
    以上の議論により，示された．
\end{tproof}


\section*{p126：2}
\addcontentsline{toc}{section}{\texorpdfstring{p126：2}{p126：2}}


\begin{tproof}
    \begin{description}
        \item[必要条件であること]
              $ f $ が $ x=0 $ で微分可能であると仮定する．この条件は次のように書ける：
              \[
                  f(x) - f(0) = c \cdot x + \varepsilon(x)
              \]
              ここで，$ c = (c_1, \ldots, c_n) $ は $ f $ の $ x=0 $ における勾配ベクトルであり，$ \varepsilon(x) $ は
              $\lim_{x \to 0} \varepsilon(x)/\abs{x} = 0$をみたす関数である．このとき，各 $ i $ について次のように $ g_i(x) $ を定義する：
              \[
                  g_i(x) =
                  \begin{cases}
                      c_i + (\varepsilon(x) x_i)/\abs{x}^2 & (x \ne 0) \\
                      c_i                                  & (x = 0)
                  \end{cases}
              \]

              この $ g_i(x) $ が $ x=0 $ で連続であることを示すために，$ x \to 0 $ の極限を考える．$ x \ne 0 $ のとき，
              \[
                  \lim_{x \to 0} g_i(x) = \lim_{x \to 0} \left( c_i + \frac{\varepsilon(x) x_i}{|x|^2} \right) = c_i + \lim_{x \to 0} \frac{\varepsilon(x) x_i}{|x|^2}.
              \]
              ここで，$\varepsilon(x)/\abs{x} \to 0 $ なので，
              \[
                  \abs{\frac{\varepsilon(x) x_i}{\abs{x}^2}} = \abs{\frac{\varepsilon(x)}{\abs{x}} \cdot \frac{x_i}{|x|}} \leqq  \abs{\frac{\varepsilon(x)}{\abs{x}} \cdot 1} = \abs{\frac{\varepsilon(x)}{\abs{x}}} \to 0 \quad (x \to 0).
              \]
              したがって，$\lim_{x \to 0} g_i(x) = c_i$なので，$ g_i(x) $ は $ x=0 $ で連続である．よって
              \[
                  f(x) = f(0) + \sum_{i=1}^n x_i g_i(x).
              \]
        \item [十分条件であること]
              ある連続な関数 $ g_i \colon \mathbb{R}^n \to \mathbb{R} $ が存在して，次のように表されるとする：
              \[
                  f(x) = f(0) + \sum_{i=1}^n x_i g_i(x)
              \]
              このとき，$ g_i(x) $ が $ x=0 $ で連続であるため，各 $ i $ について $ g_i(0) $ が存在し，次が成り立つ：
              \[
                  f(x) - f(0) = \sum_{i=1}^n x_i g_i(0) + \sum_{i=1}^n x_i (g_i(x) - g_i(0)).
              \]
              ここで，$ \varepsilon(x) = \sum_{i=1}^n x_i (g_i(x) - g_i(0)) $ とおくと，
              \[
                  \lim_{x \to 0} \frac{\varepsilon(x)}{\abs{x}} = \lim_{x \to 0} \frac{\sum_{i=1}^n x_i (g_i(x) - g_i(0))}{\abs{x}}.
              \]
              三角不等式を用いると，
              \[
                  \abs{ \frac{\varepsilon(x)}{\abs{x}} } \leqq \sum_{i=1}^n \abs{ \frac{x_i(g_i(x) - g_i(0))}{\abs{x}} }.
              \]

              $ g_i(x) $ が $ x=0 $ で連続であるため，$ g_i(x) \to g_i(0) $ となる．したがって，各$ i $について
              \[
                  \abs{ \frac{g_i(x) - g_i(0)}{\abs{x}} } \to 0 \quad (x \to 0).
              \]
              ゆえに，$\lim_{x \to 0} \varepsilon(x)/\abs{x} = 0$となり，$ f $ は $ x=0 $ で微分可能である．
    \end{description}
\end{tproof}
