
\part*{第5章：級数}
\addcontentsline{toc}{part}{\texorpdfstring{第5章：級数}{第5章：級数}}


\section*{p366：1}
\addcontentsline{toc}{section}{\texorpdfstring{p366：1}{p366：1}}

\kakko{補題}

$a_{2n} \to \alpha$，$a_{2n+1} \to \beta$$\quad (\alpha,\beta \in [-\infty,\infty])$ならば，集積値全体の集合は$\{\alpha,\beta\}$である．

    \begin{proof}
        $a_n$の収束部分列$a_{n(k)}$を任意にとる．
        $\{n(k):k \in \mathbb{N}\}$は偶数，奇数の少なくとも一方を無限個含む．
        偶数がそうであったとして，$n(k)$から奇数を取り除いて小さい順に並べた列の$l$番目の項を$a_{n(k(l))}$とする．
        $a_{n(k(l))}$は$a_{2n}$の部分列であるから，仮定より$a_{n(k(l))} \to \alpha \quad (l \to \infty)$である．
        $a_{n(k)}$は収束するから，$a_{n(k)} \to \alpha \quad (k \to \infty)$である．
        奇数が無限個含まれる場合も同様に考えて，$a_{n(k)} \to \beta \quad (k \to \infty)$である．
        $a_{n(k)}$の取り方は任意だったから，集積値は$\alpha$と$\beta$のみである．
    \end{proof}

    \subsection*{p366：1-(\romannumeral1)}
    \addcontentsline{toc}{subsection}{\texorpdfstring{p366：1-(\romannumeral1)}{p366：1-(\romannumeral1)}}

    \begin{tleftbar}
        \[
            \lim_{m \to \infty} a_{2m} = 1 , \quad \lim_{m \to \infty} a_{2m-1} = -1
        \]
        であり，$(a_n)_{n \in \mathbb{N}}$の集積値全体の集合は補題により$\{ -1 , 1 \}$である．

        ゆえに，
        \[
            \varlimsup_{n \to \infty} a_n = 1 , \quad \varliminf_{n \to \infty} a_n =-1
        \]
        である．
    \end{tleftbar}


    \subsection*{p366：1-(\romannumeral2)}
    \addcontentsline{toc}{subsection}{\texorpdfstring{p366：1-(\romannumeral2)}{p366：1-(\romannumeral2)}}

    \begin{tleftbar}
        \[
            \lim_{m \to \infty} a_{2m} = \infty , \quad \lim_{m \to \infty} a_{2m-1} = -\infty
        \]
        であり，$(a_n)_{n \in \mathbb{N}}$の集積値全体の集合は補題により$\{ -\infty , \infty \}$である\footnote{補完数直線を考えているため，これでよい．}．

        ゆえに，
        \[
            \varlimsup_{n \to \infty} a_n = \infty , \quad \varliminf_{n \to \infty} a_n =-\infty
        \]
        である．
    \end{tleftbar}

    \subsection*{p366：1-(\romannumeral3)}
    \addcontentsline{toc}{subsection}{\texorpdfstring{p366：1-(\romannumeral3)}{p366：1-(\romannumeral3)}}

    \begin{tleftbar}
        $ a_{n} = a_{n+6}$であることを考慮すると，$(a_n)_{n \in \mathbb{N}}$の集積値全体の集合は$\{ 0 , \pm \frac{\sqrt{3}}{2} \}$である．
        ゆえに，
        \[
            \varlimsup_{n \to \infty} a_n = \frac{\sqrt{3}}{2} , \quad \varliminf_{n \to \infty} a_n =-\frac{\sqrt{3}}{2}
        \]
        である．
    \end{tleftbar}

    \newpage


    証明の前に，$\pm \infty$について演算を定義しておく．
    \begin{align*}
        a + \infty           & = \infty + a = \infty \qquad \text{if $a \in (-\infty,\infty]$},                   \\
        a - \infty           & = a + (-\infty) = -\infty + a = -\infty \qquad \text{if $a \in [-\infty,\infty)$}, \\
        a \cdot (\pm \infty) & = (\pm \infty) \cdot a =
        \begin{cases*}
            \pm \infty \quad & if $a \in (0,\infty]$,  \\
            \mp \infty \quad & if $a \in [-\infty,0)$.
        \end{cases*}
    \end{align*}
$0 \cdot \infty$や$\infty - \infty$などは定義しない．
このとき，補完数直線において次の命題が成り立つ．
\begin{lemm*}
    実数列$\{a_n\}$，$\{b_n\}$が$a_n \xrightarrow{n \to \infty} a$，$b_n \xrightarrow{n \to \infty} b$を満たしており，$a+b$，$ab$が定義されるとき，それぞれ$a_n + b_n \xrightarrow{n \to \infty} a+b$，$a_n b_n \xrightarrow{n \to \infty} ab$が成り立つ．
\end{lemm*}
問題2)，3)において，演算が定義されないような場合は除外したものを証明する．


\section*{p366：2}
\addcontentsline{toc}{section}{\texorpdfstring{p366：2}{p366：2}}

\begin{proof}
    \begin{leftbar}
        \[
            \limsup _{n \to \infty} a_n + \liminf _{n \to \infty} b_n \leq \limsup _{n \to \infty} (a_n + b_n) \leq \limsup _{n \to \infty} a_n + \limsup _{n \to \infty} b_n
        \]
        を示す．その他の不等式についても同様である．
        $n \in \mathbb{N}$を任意に取って固定する．上限の定義より，$m \geq n$に対して，
        \begin{align*}
            a_m & \leq \sup _{k \geq n} a_k, \\
            b_m & \leq \sup _{k \geq n} b_k
        \end{align*}
        であるから，
        \[
            a_m + b_m \leq \sup _{k \geq n} a_k + \sup _{k \geq n} b_k
        \]
        が成り立つ．左辺でmについての上限を取ると，
        \[
            \sup _{k \geq n} (a_k + b_k) \leq \sup _{k \geq n} a_k + \sup _{k \geq n} b_k
        \]
        となる．（右辺は$\{a_m + b_m; m \geq n\}$の上界であり，$\sup$は最小上界であるからこの操作は正当．）$n \to \infty$とすれば，
        \[
            \limsup _{n \to \infty} (a_n + b_n) \leq \limsup _{n \to \infty} a_n + \limsup _{n \to \infty} b_n
        \]
        となって右側の不等式が示される．
        また，$m \geq n$に対し，
        \[
            a_m + \inf _{k \geq n} b_k \leq a_m + b_m \leq \sup _{k \geq n} (a_k + b_k)
        \]
        であるから，左辺の上限を取って，
        \[
            \sup _{k \geq n} a_k + \inf _{k \geq n} b_k \leq \sup _{k \geq n} (a_k + b_k)
        \]
        となる．$n \to \infty$とすれば左側の不等式も示される．
    \end{leftbar}
\end{proof}

\section*{p366：3}
\addcontentsline{toc}{section}{\texorpdfstring{p366：3}{p366：3}}

\begin{leftbar}
    \begin{proof}
        $\limsup$についてのみ示す．$\liminf$についても同様である．
        $\limsup_{n \to \infty} a_n = 0$の場合，$\limsup_{n \to \infty} b_n < \infty$であるから$\sup_{k \geq n} b_k < \infty$となり$\left(\sup _{k \geq n} a_k\right) \left(\sup _{k \geq n} b_k\right)$が定義されることに注意する．$a_n, b_n \geq 0$であるから，$m \geq n$に対して，
        \[
            a_m b_m \leq \left(\sup _{k \geq n} a_k\right) \left(\sup _{k \geq n} b_k\right)
        \]
        が成り立つ．左辺で$m$について上限を取ってから$n \to \infty$とすると，
        \[
            \limsup_{n \to \infty} (a_n b_n) \leq \left(\limsup _{n \to \infty} a_n\right) \left(\limsup_{n \to \infty} b_n\right)
        \]
        となる．また，第I章の命題1.4，1.6より，
        \begin{align*}
            \sup_{k \geq n} (c a_k) & = c\sup_{k \geq n} a_k \quad (c > 0),                             \\
            \sup_{k \geq n} (c a_k) & = -\inf_{k \geq n} (-c a_k) = c\inf_{k \geq n} a_k \quad (c < 0),
        \end{align*}
        が成り立つ．$n \to \infty$とすれば残りの等式が得られる．
    \end{proof}
\end{leftbar}

\section*{p366：4}
\addcontentsline{toc}{section}{\texorpdfstring{p366：4}{p366：4}}

\begin{leftbar}
    \begin{proof}
        p16の問題4)の一般化である．右側の不等式のみ示す．
        $\alpha = \limsup _{n \to \infty} \frac{a_{n+1}}{a_{n}}$とする．$\alpha = \infty$ならば明らかであるから$\alpha \neq \infty$の場合を考える．$\varepsilon > 0$を任意に取ると，定理1.4より，
        \[
            \frac{a_{n+1}}{a_{n}} < \alpha + \varepsilon \quad (n \geq N)
        \]
        となるような$N$が取れる．この不等式を繰り返し用いて，
        \begin{align*}
            a_n
             & < (\alpha + \varepsilon) a_{n-1}   \\
             & < (\alpha + \varepsilon)^2 a_{n-2} \\
             & < \ldots                           \\
             & < (\alpha + \varepsilon)^{n-N} a_N
        \end{align*}
        がわかる．両側の式を$1/n$乗してから$\limsup$を取ると，
        \[
            \limsup _{n \to \infty} \sqrt[n]{a_n} < \lim _{n \to \infty} (\alpha + \varepsilon)^{1-N/n} \sqrt[n]{a_N} = \alpha + \varepsilon
        \]
        となる．$\varepsilon \to +0$とすると，
        \[
            \limsup _{n \to \infty} \sqrt[n]{a_n} \leq \alpha
        \]
        である．これが証明すべきことであった．
    \end{proof}
\end{leftbar}

\newpage

\section*{p371：1}
\addcontentsline{toc}{section}{\texorpdfstring{p371：1}{p371：1}}


\subsection*{p371：1-(\romannumeral1)}
\addcontentsline{toc}{subsection}{\texorpdfstring{p371：1-(\romannumeral1)}{p371：1-(\romannumeral1)}}

\begin{tleftbar}
    $n =0$のとき，$\sqrt{1+n^2}-n =1-0= 1$であり，この項は有限なので級数の収束・発散に影響しない．

    $n \geq 1$のとき，
    \begin{align*}
        \sqrt{1+n^2}-n & = \frac{(\sqrt{1+n^2}+n)(\sqrt{1+n^2}-n)}{\sqrt{1+n^2}+n} \\
                       & = \frac{1}{\sqrt{1+n^2}+n}                                \\
                       & \geqq \frac{1}{\sqrt{n^2+n^2}+n}                          \\
                       & \geqq \frac{1}{(\sqrt{2}+1)n}
    \end{align*}
    である．ここで，
    \[
        \sum_{n=1}^{\infty} \frac{1}{(\sqrt{2}+1)n} =\infty
    \]
    であるから，比較判定法により，$ \sum_{n=0}^{\infty} ( \sqrt{1+n^2}-n )$は発散する．
\end{tleftbar}


\subsection*{p371：1-(\romannumeral3)}
\addcontentsline{toc}{subsection}{\texorpdfstring{p371：1-(\romannumeral3)}{p371：1-(\romannumeral3)}}

\begin{tleftbar}
    $n \in \mathbb{N}$に対して，$ \sqrt[n]{n} \leqq n$であるから，

    \[
        \frac{1}{\sqrt[n]{n}} \geqq \frac{1}{n}
    \]
    となる．

    $ \sum_{n=1}^{\infty} \frac{1}{n}$は発散するから，比較判定法により，$ \sum_{n=1}^{\infty} \frac{1}{\sqrt[n]{n}}$も発散する．
\end{tleftbar}


\subsection*{p371：1-(\romannumeral4)}
\addcontentsline{toc}{subsection}{\texorpdfstring{p371：1-(\romannumeral4)}{p371：1-(\romannumeral4)}}

\hyperref[p49--50：2-(x)]{p49--50：2-(x)}と重複している．
